= Número Hexadecimal a Decimal

== Sistema Hexadecimal

El sistema Hexadecimal, también llamado popularmente *Hex* https://es.wikipedia.org/wiki/Notaci%C3%B3n_posicional[sistema de numeración posicional] que tiene como base el 16. Su uso esta ligado a la infórmatica y en general a la ciencia computacional ya que los ordenadores (o máquinas lógicas) utilizan el https://es.wikipedia.org/wiki/Byte[Byte] como unidad principal de memoria. como es un sistema de base 16 se utilizan un total de 16 digitos los cuales son: *0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F*
el valor de las letras en decimal es: A = 10, B = 11, C = 12, D = 13, E = 14, F = 15


== Sistema Decimal

El sistema Decimal es el sistema mas utilizado en el reino de los seres humanos, y es el sistema que usan por excelencia las ciencias básicas en los dominios que no tengan que ver con informática. Este está conformado por un total de 10 dígitos ya que tiene como base el número 10. sus dígitos son: *0,1,3,4,5,6,7,8,9.* Se ha dicho que este sistema numeracional es el más frecuente debido a que los seres humanos hemos contado los números con los dedos de las manos (los cuales son 10 en total). Aunque es el más frecuente, algunas antiguas civilizaciones han implementado otros tipos de sistema, como por ejemplo la numeración de los mayas es de base 20, ¿será que además de los dedos de las manos contaban también con los dedos de los pies?

== Conversión a Decimal

Los sistemas de numeración posicional pueden ser de base *N*, donde N es un número entero positivo. Por ejemplo el sistema binario es de base *2*, el sistema decimal es de base *10* y el sistema hexadecimal es de base *16*. Como lo vimos antes, los seres humanos nos hemos acostumbrado a utilizar en nuestra vida cotidiana el sistema decimal, a continuación explicamos la descomposición de dos números en  hexadecimal y decimal

*Para los números 111 y 308*

En sistema decimal:

111 = 1*10^2 + 1*10^1 + 1*10^0 = 100 + 10 + 1 = *111*

308 = 3*10^2 + 0*10^1 + 8*10^0 = 300 +  0 + 8 = *308*

En sistema Hexadecimal:

6F  = 6*16^1 + F*16^0 = 6*16 + 15*1 = 96 + 15 = *111*

134 = 1*16^2 + 3*16^1 4*16^0 = 1*256 + 3*16 + 4*1 = 256 + 48 + 4 = *308*

Como vemos para pasar un número de hexadecimal a decimal basta con descomponer el numero en sus bases y sumarlas

== Reto en CodeEval 67

Nos dan varias líneas, cada una con un número HEX, el objetivo es pasarlo al sistema decimal.

*Entrada:*

9f

11

*Salida:*

159

17


El programa en lenguaje *ruby* queda de la siguiente manera:

[source,ruby]
----
# Programa para pasar un número dado en Sistema Hexadecimal a sistema Decimal
# Solución por GoSo (Alejandro Aguirre Soto)

class Hex_To_Decimal                    # Llamamos a nuestra clase Hex_To_Decimal
    File.open(ARGV[0]).each_line do |line|        # Para cada línea de entrada
        puts line.to_i(16).to_s(10)        # Esta línea lo hace prácticamente todo y funciona así:
      end                        # tomamos la línea leída (line) en este caso la línea es un número Hex
                            # con el método to_i transformamos esa línea a entero el (16) nos indica
end                            # que queremos que ese entero sea de base hexadecimal.
                            # Luego este entero lo pasamos a un string (cadena de caracteres) con
                            # el método to_s, el (10) quiere decir que queremos que este string sea
                            # de base decimal

# acá finaliza nuestro programa
----

== Referencias
https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_hexadecimal[Wikipedia, la Enciclopedia libre]

== Link del reto
https://www.codeeval.com/open_challenges/67/[N Mod M]
